#LyX 2.3 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 544
\begin_document
\begin_header
\save_transient_properties true
\origin unavailable
\textclass article
\use_default_options true
\maintain_unincluded_children false
\language ngerman
\language_package default
\inputencoding auto
\fontencoding global
\font_roman "default" "Raleway"
\font_sans "default" "default"
\font_typewriter "default" "default"
\font_math "auto" "auto"
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100 100
\font_tt_scale 100 100
\use_microtype false
\use_dash_ligatures true
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\paperfontsize default
\spacing single
\use_hyperref true
\pdf_bookmarks true
\pdf_bookmarksnumbered false
\pdf_bookmarksopen false
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks true
\pdf_pdfborder false
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle true
\papersize a4paper
\use_geometry true
\use_package amsmath 1
\use_package amssymb 1
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 1
\use_minted 0
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\leftmargin 2cm
\topmargin 2cm
\rightmargin 2cm
\bottommargin 2cm
\secnumdepth 3
\tocdepth 3
\paragraph_separation indent
\paragraph_indentation default
\is_math_indent 0
\math_numbering_side default
\quotes_style german
\dynamic_quotes 0
\papercolumns 1
\papersides 1
\paperpagestyle default
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Title
Entwicklung einer Lagerverwaltungssoftware
\end_layout

\begin_layout Author
Valentin Buck
\end_layout

\begin_layout Date
06.01.2019
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset VSpace 30theight%
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Box Frameless
position "t"
hor_pos "c"
has_inner_box 1
inner_pos "t"
use_parbox 0
use_makebox 1
width "100col%"
special "none"
height "1in"
height_special "totalheight"
thickness "0.4pt"
separation "3pt"
shadowsize "4pt"
framecolor "black"
backgroundcolor "none"
status open

\begin_layout Plain Layout
Projektarbeit im Wintersemester 2018/2019 an der Fachhochschule Kiel
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout LyX-Code
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thispagestyle{empty}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage newpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset toc
LatexCommand tableofcontents

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thispagestyle{empty}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage newpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
setcounter{page}{1}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Einführung
\end_layout

\begin_layout Subsection
Projektkontext und Aufgabenstellung
\end_layout

\begin_layout Standard
In einer Altenpflegeeinrichtung müssen für den täglichen Betrieb verschiedene
 Güter auf Lager gehalten werden.
 Eines dieser Güter ist Trinkwasser, das von verschiedenen Anbietern in
 Glasflaschen geliefert wird.
 Jede Station der Einrichtung hält Trinkwasser in Lagerschränken auf Vorrat,
 aus denen es bei Bedarf von Pflegekräften entnommen wird.
 Leergut wird auf einen dedizierten Stapel im selben Lagerschrank zurückgestellt.
 Zur Zeit wird wöchentlich eine manuelle Inventur durchgeführt, in der registrie
rt wird, wie viel Wasser verbraucht wurde und wie viele Flaschen neu bestellt
 werden müssen.
 Diese manuelle Inventur soll nun durch eine Technologielösung ergänzt und
 vereinfacht werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

An diese Lösung werden die folgenden Ansprüche gestellt:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Die aktuelle Vorratsmenge soll überwacht werden und
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
nach Lagerplätzen aufgeschlüsselt einfach zu kontrollieren sein
\end_layout

\begin_layout Enumerate
wenn die Vorräte unter ein festgelegtes Niveau fallen soll eine Bestellung
 aufgegeben werden
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Das System soll flexibel genug sein, um auch andere Produkte und insbesondere
 mehr als einen Hersteller verwalten zu können
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Das System sollte ohne großen Aufwand einsetzbar sein
\end_layout

\begin_layout Subsection
Theoretische Grundlagen eines logistischen Systems
\end_layout

\begin_layout Standard
In 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Conceptual Modeling of Inventory Management Processes as a Thinging Machine
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-1"
literal "false"

\end_inset

 wird Inventarverwaltung definiert als 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset


\emph on
a system to balance product needs with demand to minimize costs that arise
 from obtaining and holding inventory
\emph default

\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, also als ein System, das dem Bedarf entsprechend ein Produkt auf Vorrat
 hält und dabei versucht, die Kosten, die durch Anschaffung und Lagerung
 entstehen, zu minimieren.
 Die zu lagernde Produktmenge wird zwischen extern vorgegebenen Vorratsminima
 und -maxima gehalten, indem aus historischen Daten ein Bedarf errechnet
 wird und Neubestellungen in Auftrag gegeben werden, bevor eine Mangelsituation
 auftritt.
 Auf einer theoretischen Ebene wird die Inventarverwaltung als 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Thinging Machine
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 modelliert, ein Automaton mit fünf Operationen: 
\emph on
create, process, release, transfer 
\emph default
und
\emph on
 receive.
 
\emph default
Dabei stellt 
\emph on
create
\emph default
 den Vorgang dar, mit dem ein Produkt ins System aufgenommen wird, 
\emph on
process
\emph default
 bezeichnet eine Transformation eines Produkts, 
\emph on
release
\emph default
 eine Freigabe für eine Entlassung einer Produktinstanz aus dem System und
 
\emph on
transfer
\emph default
 eine Veränderung der Position der Produktinstanz in dem System.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Übertragen auf den Projektkontext können die Operationen wie folgt abgebildet
 werden:
\end_layout

\begin_layout Description
Create Ein Produkt eines Herstellers wird in das System aufgenommen, Minima
 und Maxima werden gesetzt
\end_layout

\begin_layout Description
Receive Eine Lieferung des Produkts trifft in der Einrichtung ein
\end_layout

\begin_layout Description
Transfer Das Produkt wird in der Einrichtung auf verschiedene Lagerplätze
 verteilt oder von diesen entnommen
\end_layout

\begin_layout Description
Process Das Produkt wird von der Einrichtung benutzt und gegebenenfalls
 verbraucht
\end_layout

\begin_layout Description
Release Leergut wird zur Abholung freigegeben
\end_layout

\begin_layout Standard
In einem logistischen System existieren Produkte auf mehreren Abstraktionsebenen
 (vgl.
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-1"
literal "false"

\end_inset

).
 Unter anderem existiert das Produkt sowohl als reales Objekt als auch als
 Datenrepräsentation in der Verwaltung.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Es werden also Komponenten für die folgenden Aufgaben benötigt:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Produktdaten in der Realität aufnehmen und als Datenrepräsentation im System
 anlegen, sowie diese Datenrepräsentationen aktuell halten (Synchronisation)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Produktdaten im System vorhalten (Permanenz)
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Aktionen induziert durch Veränderungen der Produktdaten auslösen (Reaktion)
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Produktdaten können dabei verschieden gruppiert werden.
 In 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-1"
literal "false"

\end_inset

 implizieren Al-Feaghi & Al-Huwais eine Gruppierung als Produktindividuen,
 während die Lagerposition durch die Position des Produkts im Prozesszyklus
 gegeben ist.
 Um in einem solchen Fall eine Kohärenz zwischen virtuellen und realen Produktat
tributen garantieren zu können, müssen diese also ab dem Eintreten in das
 System bis zum Verbrauchen oder zur Abholung individuell verfolgt werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine Alternative dazu zeigt Aivars Muravjovs in 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Inventory control system analysis using different simulation modelling paradigms
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 auf 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-2"
literal "false"

\end_inset

: Sind mehrere gleichartige Produkte im System vorhanden, so ist es ausreichend,
 nur die Menge dieser in verschiedenen Lagerpositionen zu verfolgen.
 Diese Lagerpositionen werden als Inventar bezeichnet.
\end_layout

\begin_layout Section
Planung
\end_layout

\begin_layout Subsection
Planung der Synchronisationskomponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Synchronisationskomponente soll eine Kohärenz zwischen im System befindliche
n Produkten und den dazugehörigen Datensätzen sicherstellen.
 Um die Menge der zu verfolgenden Daten möglichst klein zu halten, wird
 dabei die vorhandene Produktmenge in Inventaren gemessen.
 Dies ermöglicht auch eine automatische Verfolgung von Produkten, die sonst
 manuell mit individuellen Identifikationsmerkmalen versehen werden müssten,
 was im Fall der Projektbedingungen so gut wie alle Produkte beträfe.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine Erfassung der Produkte in einem Inventar kann auf unterschiedliche
 Weise geschehen, so wären Gewichtsmessung, Bilderkennung oder auch Messung
 von akustischer Resonanz 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-3"
literal "false"

\end_inset

 denkbar.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Es wurde sich in Rücksprache mit der Projektleitung für eine Erfassung durch
 Gewichtsmessung entschieden, da diese ohne aufwändige Nachbearbeitung der
 Messergebnisse geschehen kann.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Da die Synchronisationskomponente für jedes im System vorhandene Inventar
 bereitgestellt werden muss, soll diese weiterhin kostengünstig sein.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zudem müssen sich die Komponenten zu einem System verknüpfen können, sie
 benötigen also Kommunikationsschnittstellen um die Systemdaten untereinander
 austauschen zu können.
 In Rücksprache mit der Projektleitung wurde zudem eine drahtlose Kommunikation
 nahe gelegt, da diese den nötigen Installationsaufwand minimiere.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Planung der Permanenzkomponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Permanenzkomponente soll die im System befindlichen Produktdatensätze
 vorhalten und den anderen Komponenten bei Bedarf zur Verfügung stellen.
 Zudem stellt sie auch einen wichtigen Punkt für Daten- und Funktionsüberwachung
 durch die Systembetreiber und Benutzer dar.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine Permanenzkomponente kann als virtuelle Komponente durch ein verteiltes
 Datenmodell abgebildet werden.
 Dies würde bedeuten, dass die Synchronisationskomponenten die Daten entweder
 selbst vorhalten, oder bei Bedarf ad-hoc generieren.
 Allerdings steigt in einem solchen distributiven System die Kommunikationskompl
exität mit der Anzahl der Komponenten stark an und Probleme bei der Synchronisat
ion einzelner Komponenten untereinandern können dazu führen, dass diese
 mit veralteten oder falschen Daten rechnen (sogenannte 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Fragmentation
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-4"
literal "false"

\end_inset

.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine Alternative bietet eine zentral positionierte Permanenzkomponente in
 Form einer Datenbank, die durch eine Schnittstelle von den Komponenten
 mit Daten versorgt wird, beziehungsweise diese für sie bereitstellt.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Planung der Reaktionskomponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Eine Reaktionskomponente reagiert auf Veränderungen der Datensätze und kann
 durch weitere Aktionen den Systemzustand beeinflussen.
 In diesem Fall soll sie also die in den Inventaren gelagerte Produktmenge
 regelmäßig überwachen und in einer Mangelsituation eine Neubestellung aufgeben.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dies soll zunächst durch eine konfigurierbare Email-Nachricht geschehen,
 sodass das System zunächst geprüft werden kann, die Nachricht aber später
 auch angepasst werden kann, um direkt eine Bestellung bei einem Lieferanten
 aufzugeben.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Reaktionskomponente muss, in regelmäßigen Abständen, die in der Permanenzkom
ponente vorliegenden Daten gegen benutzerdefinierte Werte prüfen.
 Diese Werte, sowie die darauffolgende Reaktion, müssen einstellbar sein.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Planung der Arbeitsphasen
\end_layout

\begin_layout Standard
Das Projekt kann in die folgenden Arbeitsphasen aufgeteilt werden:
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Planungsphase
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Planungsphase beinhaltet eine Grundlagenrecherche der Thematik sowie
 die Definition der Basisparameter des Projekts.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dies umfasst eine Analyse des Projektkontexts, der zu lösenden Aufgabe und
 die theoretische Planung einer Lösung.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Geschätzer Arbeitsaufwand: 30-50h
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Technologierecherche
\end_layout

\begin_layout Standard
Um die theoretischen Konstrukte aus der Planungsphase in eine Lösung umzusetzen,
 muss eine kombinierte Software/Hardware-Implementation erstellt werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zur Ermöglichung dessen müssen existierende Technologien und Produkte, die
 Teile des Problemraums abdecken, untersucht und ausgewählt werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zudem muss ein Datenmodell erstellt werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Geschätzer Arbeitsaufwand: 10-30h
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Implementation der Permanenzkomponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Da die Permanenzkomponente im System eine zentrale Rolle einnimmt, muss
 zumindest eine Grundfunktionalität dieser implementiert werden bevor die
 Arbeit an den anderen Komponenten sinnvoll beginnen kann.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dies beinhaltet die Konkretisierung des Daten- und Kommunikationsmodells,
 sowie einer Authentifizierungsmöglichkeit.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiterhin muss eine benutzergewandte Interfaceteilkomponente umgesetzt werden,
 um ein Monitoring der gespeicherten Daten zu ermöglichen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Geschätzer Arbeitsaufwand: 200-250h
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Implementation der Synchronisationskomponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Um Echtzeitdaten des Systems aktuell halten zu können, muss ein Prototyp
 der Synchronisationskomponente, in diesem Fall spezialisiert als Waage,
 erstellt werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dies beinhaltet ein Hardwaredesign und Umsetzung der elektronischen Elemente,
 sowie eine Firmware, die Sensorergebnisse liest, auswertet, und an die
 Permanenzkomponente überträgt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Geschätzer Arbeitsaufwand: 200-250h
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Implementation der Reaktionskomponente
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Reaktionskomponente ist für Interaktion zwischen dem System und der
 externen Umgebung verantwortlich.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Komponente beinhaltet eine Benutzeroberfläche zur Konfiguration der
 zu sendenden Email, eine Schnittstelle zur Permanenzkomponente und eine
 Methode zum Versenden der Email-Nachricht.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Estimated workload: 30-50h
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Integrationstest
\end_layout

\begin_layout Standard
Nachdem die Komponenten einzeln implementiert wurden, müssen sie als zusammenhän
gendes System getestet werden.
 Dabei auftretende Fehler müssen behoben werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Estimated workload: 10-30h
\end_layout

\begin_layout Subsubsection*
Gesamt
\end_layout

\begin_layout Standard
Das Projekt wird eine Dauer von 400-500 Arbeitsstunden beanspruchen.
 Die Implementation der Synchronisations- und der Reaktionskomponente können
 parallel erfolgen, siehe auch 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Gantt-Chart"
plural "false"
caps "false"
noprefix "false"

\end_inset

.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Aufgabendefinitionen wurden in Rücksprache mit der Projektbetreuung
 in User Stories 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-29"
literal "false"

\end_inset

 unterteilt (siehe 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:User-Stories"
plural "false"
caps "false"
noprefix "false"

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Subsection
Datenmodell
\end_layout

\begin_layout Standard
Das Datenmodell ist sowohl essentiell für eine fehlerfreie Kommunikation
 der Komponenten untereinander, als auch für die Repräsentation der realen
 Systemdaten.
 In der Recherche wurden die Vorteile eines inventarbasierten Modells herausgest
ellt, welches nun weiter konkretisiert wird.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine graphische Repräsentation des Modells ist im Anhang vorhanden unter
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Datenmodell"
plural "false"
caps "false"
noprefix "false"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
User
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Systemkonfiguration und das Monitoring wird durch Benutzer durchgeführt.
 Benutzer gehören zu einer der drei Benutzerrollen, wobei die Rolle 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

API
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 als Authentifikationsmechanismus für Systemkomponenten vorgesehen ist.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Benutzer loggen sich mit ihrem Namen und einem Passwort ein, das aus Sicherheits
gründen als Hash gespeichert wird.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dies führt zu dem folgenden Benutzermodell:
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="5" columns="1">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
User
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Usertype (
\emph on
Admin
\emph default
,
\emph on
 Normal
\emph default
,
\emph on
 API
\emph default
)
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Name
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Password Hash
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Produkt
\end_layout

\begin_layout Standard
Das Produkt stellt die Basiseinheit der verwalteten Daten dar.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Ein Produkt hat eine Bezeichnung und ein Gewicht und wird von einem Hersteller
 geliefert.
\emph on

\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\emph default

\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="5" columns="1">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Product
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Name
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Supplier
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Weight
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Inventar
\end_layout

\begin_layout Standard
Produkte werden in Inventaren gelagert.
 Ein Inventar hat einen Namen und wird durch eine Beschreibung weiter spezifizie
rt, zum Beispiel mit einer Positionsangabe.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine Inventardefinition legt fest, welche Menge von welchem Produkt in welchem
 Inventar gelagert werden soll.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Beschreibung erfüllt also die Maximum-Definition aus dem Modell der
 Thinging-Machine.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="1">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Inventory
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Name
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Description
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset space \hspace{}
\length 3cm
\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="5" columns="1">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Inventory Definition
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Inventory ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Product ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Amount
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Report
\end_layout

\begin_layout Standard
Reports dokumentieren durch welche Systemattribute der Status des Systems
 zu einem bestimmten Zeitpunkt beschrieben werden kann.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die einfachste Form eines Reports ist der Gewichtsreport, der beschreibt,
 welches Gewicht die Produkte in einem gegebenen Inventar zu einem bestimmten
 Zeitpunkt hatten.
\emph on

\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\emph default

\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="5" columns="1">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Weight Report
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Timestamp
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Inventory ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Weight
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Durch eine Analyse der Daten eines Gewichtsreports kann die tatsächliche
 Anzahl von Produkten in einem Inventar zu einem Zeitpunkt festgestellt
 werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Ein Inventarreport dient dabei in der Datenhaltung als Zeitreferenz und
 gibt an, ob der Report von Hand oder durch ein automatisiertes System erstellt
 wurde.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Für jedes Produkt, das in zu diesem Zeitpunkt in dem spezifierten Inventar
 war, wird zudem ein Produktreport angelegt, der die vorhandene Menge des
 Produkts festhält.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="5" columns="1">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Inventory Report
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Timestamp
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Inventory ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Sensor Type
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset space \hspace{}
\length 3cm
\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="5" columns="1">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Produkt Report
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Inventory Report ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Product ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Amount
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Umsetzung
\end_layout

\begin_layout Subsection
Persistenzkomponente
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Technologierecherche
\end_layout

\begin_layout Standard
Als zentrale Komponente des Systems muss die Persistenzkomponente stabil
 und verlässlich funktionieren.
 Weiterhin muss sie performant genug sein, um den Ressourcenbedarf der anderen
 Systemkomponenten zu decken.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zunächst steht dabei die Wahl einer Datenbank an.
 Dies kann entweder eine traditionelle SQL-basierte relationale Datenbank
 oder ein sogenannter NoSQL-Store sein, der die Daten als Schlüssel-Wert-Tabelle
n abbildet 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-5"
literal "false"

\end_inset

.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Da relationale Datenbanken häufig implementationsbedingt Datensicherheit
 und -kohärenz garantieren (sogenanntes ACID-Prinzip 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-6"
literal "false"

\end_inset

), wurde sich für eine solche entschieden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine sehr performante Implementation einer relationalen Datenbank stellt
 die Softwarekomponente SQLite dar 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-7,key-8"
literal "false"

\end_inset

.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiterhin muss die Datenbank mit den anderen Komponenten verbunden werden.
 Eine effiziente Methode, die sich in der Praxis als sehr robust erwiesen
 hat, stellt dabei das Protokoll HTTP dar 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-9"
literal "false"

\end_inset

.
 HTTP definiert mehrere Methoden, mit denen Daten ausgetauscht werden können,
 unter anderem die Methode 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

GET
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 zur Abfrage von Daten und die Methode 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

POST
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 zum einreichen neuer Daten.
 Weiterhin erleichtert HTTP als Datenprotokoll auch die Erstellung einer
 Benutzeroberfläche, da HTTP auch als Datenübertragungsprotokoll im World
 Wide Web verwendet wird.
 Somit muss die Komponente nur ein zentrales Protokoll unterstützen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Kommunikation in HTTP findet generell zwischen einem Server und einem Client
 dar.
 Der Client stellt eine Anfrage, die vom Server entgegengenommen, bearbeitet
 und beantwortet wird.
 Die Persistenzkomponente stellt in diesem Austausch den Server dar.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Es gibt viele verschiedene Implementationen des HTTP-Protokolls in verschiedenen
 Sprachen.
 Da aber Verlässlichkeit und Effizienz einen hohen Wert für die Persistenz
 darstellen wurde die Serverkomponente 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

rocket.rs
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 ausgewählt 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-10"
literal "false"

\end_inset

.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Rocket benutzt die Programmiersprache Rust 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-11"
literal "false"

\end_inset

 als Implementationssprache und die Anwendungsschnittstelle.
 Im Vergleich zu vielen anderen Programmiersprachen bietet Rust diverse
 Garantien zu Threadsicherheit und Speicherkonsistenz 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-12"
literal "false"

\end_inset

.
 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zudem wird Rust-Code durch den Compiler stark optimiert, was der Leistungsfähigk
eit des Ergebnisses zugute kommt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Für SQlite gibt es mit dem Projekt rusqlite 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-13"
literal "false"

\end_inset

 zudem performante Bindings.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiterhin benötigt die Persistenzkomponente eine Benutzeroberfläche um Nutzerint
eraktion zuzulassen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Da bereits ein HTTP-Server in der Komponente vorhanden ist, bietet es sich
 hier an, diese als Website auszulegen, die per HTTP ausgeliefert wird.
 Diese Website kann von der Komponente durch ein Templatingsystem mit Daten
 gefüllt werden.
 Ein solches Templating-System ist mit
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

handlebars-rust
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-14"
literal "false"

\end_inset

 bereits in Rocket enthalten.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Um den Stil einer Website zu beeinflussen wird die Beschreibungssprache
 CSS benutzt.
 Ein vordefiniertes Set an CSS-Anweisungen kann die Anwendungsentwicklung
 beschleunigen.
 Aus vorangegangenen Projekten ist das CSS-Framework 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Picnic CSS
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-15"
literal "false"

\end_inset

 positiv bekannt, welches eine Einbindung in das Projekt ohne erheblichen
 Mehraufwand ermöglicht.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Umsetzung
\end_layout

\begin_layout Standard
Zur Umsetzung der Serverkomponente bietet sich durch die Struktur des verwendete
n Webservers ein Model-View-Controller-Pattern an 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-16"
literal "false"

\end_inset

.
 Dabei stellen die Websites sowie Schnittstellen für die anderen Komponenten
 die Views dar, die durch den Controller mit Daten befüllt werden, die wiederum
 aus dem Datenmodell stammen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Das in der Planungsphase definierte Datenmodell wurde in Rust-Structures
 übertragen, die zur Laufzeit als temporäre Container dienen.
 Um nun diese Daten persistent in der Datenbank abzuspeichern wurde ein
 Makro geschrieben, das aus den Felddefinitionen die nötigen Anweisungen
 an die Datenbank ableitet, um diese zu erstellen, zu lesen, zu schreiben
 oder zu löschen.
 Weiterhin wurde eine globale Initialisierungsfunktion geschrieben, die
 die Datenbank beim Programmstart anlegt und auf Kohärenz überprüft.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiter wurde ein Authentifikationsmechanismus implementiert (vgl.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Authentifikationsmechanismus"
plural "false"
caps "false"
noprefix "false"

\end_inset

).
 In Rocket wird User-Authentifikation üblicherweise durch sogenannte Request-Gua
rds 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-17"
literal "false"

\end_inset

 realisiert, wobei es sich um automatische Mechanismen zur Ableitung von
 Modellobjekten aus dem Anfragekontext handelt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Nutzer und Komponenten loggen sich ein, indem sie per POST-Request einen
 Usernamen und ein Passwort an den Server übermitteln.
 Das Passwort wird mittels bcrypt 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-18"
literal "false"

\end_inset

 gehasht und mit dem in der Datenbank gespeicherten Hash für diesen User
 verglichen.
 Wenn ein User mit dem gegebenen Namen in der Datenbank existiert und die
 Hashes übereinstimmen wird ein UUID Token Version 4 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-19"
literal "false"

\end_inset

 generiert, in einer lokalen Liste gespeichert und dem Client als Cookie
 übergeben.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Bei einem erneuten Request des Clients übermittelt dieser dieses Token als
 Cookie.
 Der Request-Guard vergleicht nun das Token mit den in der Liste vorgehaltenen
 und bestimmt, welchem User es zuzuordnen ist.
 Mittels dem Usertype-Attribut ist es nun möglich, die Interface-Methoden
 auf Nutzertypen einzuschränken, die für diese authorisiert sind.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Im Folgenden konnten die Anwendungsschnittstellen definiert werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zunächst wurden Mechanismen implementiert, die einem Benutzer vom Typ Admin
 erlauben, weitere Benutzer anzulegen und existierende Benutzerdaten zu
 modifizieren.
 Außerdem wurde veranlasst, dass beim ersten Erstellen der Datenbank ein
 Benutzer mit Admin-Privilegien angelegt wird, um einen ersten Einstiegspunkt
 in die Anwendung zu ermöglichen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiterhin wurden Create, Read, Write und Delete-Methoden 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-20"
literal "false"

\end_inset

 für die im Datenmodell angegebenen Strukturen erstellt.
 Dabei sind Inventare und Produkte nur normalen Benutzern schreibend zugänglich,
 während Reports auch Benutzern mit API-Rechten zur Verfügung stehen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Es wurde Wert darauf gelegt, dass dynamische Eingaben auf Korrektheit überprüft
 werden und im Zweifelsfall eine passende Fehlermeldung als Antwort an die
 Client zurückgegeben wird.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Nachdem dies abgeschlossen war, wurden Formulare für die Dateneingabe von
 menschlichen Benutzern erstellt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dafür wurden Transformationsmethoden geschrieben, die die Modelldaten in
 eine intermediäre Darstellung überführen und dann eine passende Handlebars-Temp
late mit diesen Daten füllen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Templates selbst sind als System implementiert aus einer Basistemplate,
 die die grundlegende Struktur, sowie einen Mechanismus zur Anzeige von
 Fehler- und Erfolgsnachrichten beiinhaltet und spezialisierten Templates
 für die einzelnen Seiten.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Picnic CSS wird hierbei eingesetzt um ein Menü mit einer Seitenauswahl darzustel
len, sowie um die Darstellung von Tabellen und Formularen zu verbessern.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Schlussendlich wurde eine Methode implementiert, die aus der Gewichtsangabe
 in einem Report, sowie den Definitionen der Produkte, die in dem dazugehörigen
 Inventar gelagert werden sollen, einen Report über die wahrscheinlich vorhanden
en Produkte erstellt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dafür wird nach einer gültigen Linearkombination der Gewichte der möglichen
 Produkte gesucht, die eine möglichst geringe Differenz zum gemessenen Gewicht
 aufweist.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Suche beginnt mit der Annahme, dass das Inventar leer sei und fügt dann
 eines der möglichen Produkte zu einer Lösungsmenge hinzu.
 Es wird nun das Gewicht der Lösungsmenge ermittelt.
 Falls dieses geringer ist, als die nächstbessere Lösung, wird diese Lösungsvari
ante als neuer Favorit übernommen.
 Im Folgenden werden weiter Produkte des selben Typs hinzugefügt, bis das
 Gesamtgewicht der Lösungsmenge das Zielgewicht um mehr als ein Produktgewicht
 überschreitet.
 Es wird nun die Lösungsmenge geleert und eine Instanz des nächsten möglichen
 Produkts hinzugefügt.
 Der Vorgang wiederholt sich nun, bis alle möglichen Kombinationen von Produkten
 in diesen Gewichtsbeschränkungen iteriert wurden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die favorisierte Lösung wird nun in Inventar- und Produktreports umgewandelt
 und gespeichert.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dadurch, dass in einem Inventar häufig nur eine oder wenige Produktarten
 gelagert werden ist diese Methode trotz der theoretischen hohen Komplexität
 in praktischen Situationen relativ effizient und für den Anwendungsfall
 durchaus ausreichend.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Das Vorhandensein dieser Methode vereinfacht auch stark die Implementation
 der Synchronisationskomponenten, die somit nur noch Gewichtsdaten übermitteln
 müssen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Nach der Implementation der Persistenzkomponente wurde diese manuell getestet
 und einige Logikfehler behoben.
 Der Fokus der Entwicklung ging nun auf die Synchronisationskomponenten
 über.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Synchronisationskomponente
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Technologierecherche
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Synchronisationskomponente muss regelmäßige Gewichtsmessungen vornehmen
 und diese an die Permanenzkomponente weiterreichen.
 Dabei ist erwünscht, dass diese Kommunikation kabellos stattfindet.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiterhin ist vorgegeben, dass diese Komponente die Produkte im Inventar
 durch eine Gewichtsmessung erfassen soll.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Von der Projektbetreuung wurde angeregt einen HX-711 Messwandler der Firma
 AVIA Semiconductor 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-21"
literal "false"

\end_inset

 zu benutzen, da dieser, sowie passende Sensoren, in den Laborvorräten bereits
 vorhanden war.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dieser Messwandler stellt einen 24-bit Analog zu Digital Konverter sowie
 einen differentiellen Vorverstärker mit einstellbarer Verstärkung zur Verfügung
 und eignet sich somit, sogenannte Wägezellen mit Dehnungsmessstreifen auszuwert
en 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-22"
literal "false"

\end_inset

.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Wird eine solche Wägezelle mit einem Gewicht belastet, so verformt sich
 ein Teil ihrer Struktur und verändert damit den Widerstand eines darauf
 angebrachten Dehnungsmessstreifen.
 Es ist nun möglich, aus der relativen Widerstandsänderung des Streifens
 Rückschlusse auf die an der Wägezelle anliegende Kraft und damit auch das
 Gewicht zu ziehen.
 Üblicherweise werden Wägezellen in einer sogenannte Wheatstone-Brücke angeordne
t 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-23"
literal "false"

\end_inset

, um die üblicherweise sehr kleinen Widerstandsänderungen in ein messbares
 Ergebnis zu wandeln.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Der HX-711 Messwandler bietet eine serielle synchrone Schnittstelle um die
 Messergebnisse in eine Steuereinheit zu übertragen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Für die Aufgabe der Steuereinheit sind viele verschiedene Plattformen denkbar.
 So wurde zunächst überlegt, einen Raspberry Pi 3 Kleincomputer zu verbauen
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-24"
literal "false"

\end_inset

.
 Dieser integriert einen leistungsfähigen Vierkern-ARM Prozessor mit diversen
 Peripheriegeräten, unter anderem einen WiFi-Modul.
 Allerdings war der Raspberry Pi 3 aufgrund hoher Nachfrage zur Projekt
 nicht einfach verfügbar, sodass eine Alternative benötigt wurde.
 Ein weiterer leistungsfähiger Kleincomputer, der ein WiFi-Modul integriert,
 ist das Espressif ESP-32 WROOM Modul 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-25,key-26"
literal "false"

\end_inset

.
 Dieser enthält einen Zweikern-Xtensa-Prozessor, der zwar deutlich weniger
 leistungsfähig ist, als der ARM53 des Raspberry Pi 3, aber für das Projekt
 trotzdem ausreichend viel Leistung zur Verfügung stellen sollte.
 Zudem war dieses Modul in großer Stückzahl verfügbar und wird an der FH
 Kiel bereits im Modul 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Grundlagen Hardwarenaher Programmierung
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 benutzt, sodass bereits etwas Erfahrung mit diesem Modul im Team vorlag.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Das ESP-32 WROOM Modul kann mit einer Auswahl an verschiedenen Frameworks
 und Sprachen benutzt werden.
 Zunächst gibt es das offizielle ESP-IDF-Framework 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-27"
literal "false"

\end_inset

.
 Dieses wird direkt vom Hersteller Espressif angeboten und stellt eine Portierun
g des Echtzeitbetriebssystems FreeRTOS 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-28"
literal "false"

\end_inset

 auf den ESP-32 dar.
 Damit werden die Kommunikationsschnittstellen wie WiFi, Bluetooth, SPI,
 I2C, aber auch Systeminterfaces wie ein Scheduler und Speichermanagement
 einer C++-Anwendung zur Verfügung gestellt, die zusammen mit dem Systemkern
 in eine Firmwaredatei kompiliert werden kann.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Diese Firmwaredatei kann dann auf das Gerät übertragen werden.
 Allerdings eigenet sich das ESP-IDF-Framework nur bedingt für einen iterativen
 Entwicklungsansatz oder schnelle Prototypisierung, da sowohl die Kompilation,
 als auch die Übertragung relativ viel Zeit in Anspruch nehmen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Eine Alternative zu einer kompilierten Firmware stellen Interpreterruntimes
 dar.
 Dabei integriert eine Basisfirmware System- und Hardwareinterfaces mit
 einer Laufzeit für eine interpretierte Sprache.
 Interpreterruntimes stellen häufig auch ein Dateisystem sowie Methoden
 zur Übertragung von Programmdateien zur Verfügung, sodass Änderungen in
 der Software schnell umgesetzt werden können.
 Ein solcher Interpreter ist die Javascriptlaufzeit Espruino 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-30"
literal "false"

\end_inset

.
 Allerdings unterstützt Espruino nicht alle Features des ESP-32-WROOM Moduls
 und nimmt bereits sehr viel Speicher in Anspruch, sodass für die eigentliche
 Anwendung nur noch wenig Ressourcen verbleiben.
 Eine andere Möglichkeit ist der Pythoninterpreter Micropython 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-31"
literal "false"

\end_inset

, der sich in Versuchen als deutlich ressourcensparender herausgestellt
 hat.
 
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Für Micropython gibt es mit dem micropython-lib Projekt eine weite Auswahl
 an Systembibliotheken 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-32"
literal "false"

\end_inset

.
 Unter anderem wird Server/Client-Infrastruktur für HTTP-Verbindungen bereitgest
ellt, was die Implementation der Kommunikation deutlich vereinfacht.
 Weiterhin gibt es auf Github ein reiches Umfeld an Programmbibliotheken
 von Drittanbietern.
 Dort wurde auch eine Implementation für ein Interface für den HX-711 Messwandle
r gefunden 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-33"
literal "false"

\end_inset

.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Abschließend wurden Möglichkeiten zur Herstellung eines Gehäuses für den
 Prototypen untersucht.
 Dazu standen Handwerkzeuge, mehrere 3D-Drucker und ein Lasercutter zur
 Verfügung.
 Leider konnte keiner der 3D-Drucker Teile in der benötigten Größe anfertigen,
 sodass zur Herstellung des Gehäuses auf den Lasercutter sowie Handwerkzeuge
 zurückgegriffen wurde.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Umsetzung
\end_layout

\begin_layout Standard
Zunächst wurde mit einem ESP-32-WROOM-Modul, einem HX-711 Messwandler, den
 vier Gewichtsssensoren sowie einer Holzplatte passender Größe ein Testsetup
 aufgebaut, in dem die grundlegende Gewichtsmessungsmethode überprüft werden
 konnte.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Micropython-Firmware wurde auf den ESP-32 übertragen und die Bibliothek
 für den Messwandler eingebunden.
 Die Komponenten wurden entsprechend des Blockdiagramms 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Blockdiagramm"
plural "false"
caps "false"
noprefix "false"

\end_inset

 miteinander verbunden.
 Es konnten nun die rohen Messwerte aus dem Messwandler gelesen und über
 eine serielle Schnittstelle an ein Terminal übertragen werden.
 Dabei wurde festgestellt, dass das Messsystem ungültige Werte liefert,
 wenn die Gewichtssensoren komplett unbelastet sind, es allerdings aber
 ausreicht, eine genügend schwere Holzplatte als Messoberfläche auf diese
 zu legen.
 Weiterhin wurde ein Python-Skript erstellt, das einen Mechanismus zur Kalibrati
on der Messwerte anhand einer Gewichtsreferenz bereitstellt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Im nächsten Implementationsschritt wurde ein HTTP-Server für die Benutzerkonfigu
ration implementiert.
 Dabei wurden die asynchronen TCP-Sockets aus Micropython benutzt, da diese
 erlauben, bei Verzögerungen im Sende- oder Empfangsablauf in den entstehenden
 Wartezeiten andere Aufgaben auszuführen.
 In diesen Server wurde weiterhin eine simple Adaption eines Handlebars-Template
-Parsers eingebaut, sodass die Benutzeroberfläche die bereits existierende
 Basistemplate aus der Permanenzkomponente verwenden konnte.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Um Benutzereinstellungen zu speichern wurde eine Programmkomponente implementier
t, die Benutzereinstellungen verwaltet und als URL-encodierten String im
 Systemspeicher ablegen kann.
 Der Server selbst ist über einen internen WiFi-Accesspoint zu erreichen.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Mittels der nun vorliegenden Benutzereinstellungen konnte das Gerät auch
 mit einem externen WLAN-Netzwerk verbunden werden und die Kommunikation
 zwischen der Synchronisations- und der Permanenzkomponente konnte getestet
 werden.
 Dabei wurden einige Fehler in der Systemimplementation gefunden und behoben.
 Unter anderem scheint die SSL-Implementation in Micropython noch nicht
 ausgiebig getestet worden zu sein.
 SSL wird benutzt, um Kommunikation zwischen zwei TCP-Endpoints in einem
 System verschlüsselt zu übertragen.
 Dabei handeln die Sockets aus, welche Verschlüsselungsmethode verwendet
 werden soll.
 Die Implementation in Micropython akzeptiert dabei zunächst jede Verschlüsselun
gsmethode.
 Allerdings kann es sein, dass diese tatsächlich nicht von Micropython unterstüt
zt wird, sodass anstelle eines lesbaren Socketstreams oder einem abfangbaren
 Fehler ein endloser Stream, der das ASCII-Zeichen 0xA 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Line Feed
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 wiederholt, zurückgegeben wird.
 Da HTTP bis Version 2 stets mit der Zeichenkette 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

HTTP
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 anfängt konnte dieses Problem durch eine Prüfung der ersten Zeichen im
 Stream aber einfach behoben werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiterhin wurde herausgefunden, dass das Speichermanagement von Micropython
 zum Teil Probleme aufweist.
 Der Zyklus, in dem der Garbage-Collector alte Daten entfernt, wird durch
 viele Aktionen (z.B.
 Netzwerkaktivität) aufgehalten und muss manuell gestartet werden, da sonst
 das Gerät nach relativ kurzer Laufzeit keinen freien Speicher mehr hat.
 Außerdem gibt es einige Speicherverwaltungsschwierigkeiten im Modulsystem.
 Python unterstützt das importieren von Programmkomponenten aus Dateien
 zur Laufzeit.
 Um Speicher und Rechenzeit zu sparen werden diese Module aggressiv gecached.
 Da Micropython Variablen nicht durch symbolische Umgebungen, sondern durch
 sogenannte 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Slots
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 abbildet 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-34"
literal "false"

\end_inset

 führt dies teilweise zu Konflikten.
 Wird zum Beispiel eine Funktion mit Defaultargumente importiert, so werden
 Slots für die Defaultargumente angelegt.
 Modifiziert die Funktion diese Slots zur Laufzeit, so werden sie nicht
 automatisch wieder zurückgesetzt sobald die Funktion erneut aufgerufen
 wird.
 Dies führt dazu, dass die Funktion die eigentlich schreibgeschützten Defaultarg
umente verändern kann.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Durch verschiedene Sicherheitsüberprüfungen zur Laufzeit konnten die meisten
 Implementationsfehler ausgeglichen oder umgangen werden.
 Weiterhin wurde ein Mechanismus eingebaut, mit dem das Gerät sich im Fehlerfall
 neu starten kann, ohne erneut Nutzereingaben zu benötigen.
 Dies erhöht die Softwarestabilität erheblich.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Es konnte nun die Anwendung fertiggestellt werden.
 Dazu wurde ein Starter implementiert, der mehrere kooperativ laufende Aufgaben
 verwaltet.
 Dies sind zum einen das Modul um die Sensorik auszulesen, zum anderen der
 Webserver und ein Überwachungstask, der die Messergebnisse aus dem Sensor
 entgegennimmt und weiterverarbeitet.
 Sollte eine Veränderung festgestellt werden wird nun eine weitere Methode
 gestartet, die das Ergebnis im Hintergrund an die Permanenzkomponente überträgt.
 Vervollständigt werden die Aufgaben durch einige Systemmanagementtasks,
 die für Speicherverwaltung und Fehlermanagement zuständig sind.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Abschließend wurde ein Gehäuse in der CAD-Software Solidworks entworfen
 (siehe 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Gehäuseentwurf"
plural "false"
caps "false"
noprefix "false"

\end_inset

).
 Das Gehäuse besteht aus 10mm dickem Sperrholz, dass durch eine Kantenverzahnung
 sowie Verschraubung eine hohe Festigkeit aufweist.
 Da im Test ermittelt wurde, dass eine Platte aus OSB-Verbundspanholz ein
 ausreichendes Gewicht besitzt, um ungültige Messwerte auszuschließen, wurde
 eine solche als Deckplatte verwendet.
 Die Wägezellen sitzen auf Abstandshaltern aus MDF, während der Messverstärker
 und das ESP-32-Modul direkt auf der Bodenplatte angebracht sind.
 Um das Modul mit Strom zu versorgen, wurde eine passende Aussparung für
 ein Mini-USB-Kabel Typ B auf der richtigen Höhe eingeplant.
 Abschließend wurden Filzpads auf die Kontaktpunkte zwischen der Deckplatte
 und den Sensoren geklebt um Messungenauigkeiten durch Vibrationen auszugleichen
 (vgl.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "subsec:Hardwareprototyp"
plural "false"
caps "false"
noprefix "false"

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage pagebreak
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Reaktionskomponente
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Technologierecherche
\end_layout

\begin_layout Standard
Die Reaktionskomponente soll in regelmäßigen Abständen auf Änderungen in
 den Datensätzen der Permanenzkomponente reagieren.
 Sowohl Windows 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-35"
literal "false"

\end_inset

 als auch Linux 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-36"
literal "false"

\end_inset

 bieten durch Betriebssystemwerkzeuge Möglichkeiten an, eine Aufgabe regelmäßig
 auszuführen.
 Dies spart sowohl Ressourcen im Vergleich zu einer permanent laufenden
 Lösung und ist weiterhin auch verlässlicher, da die Komponente auch nach
 Systemneustarts ausgeführt wird.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Weiterhin musste eine passende Lösung gefunden werden, um Emails 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-37"
literal "false"

\end_inset

 zu verschicken.
 Hier können zwar auch wieder Systemtools verwendet werden, da aber zur
 Entwicklungszeit noch nicht sicher ist, auf welchem System die Komponente
 einmal eingesetzt werden soll, wäre hier eine plattformunabhängige Lösung
 von Vorteil.
 Eine gut getestete Implementation ist die Javascriptbibliothek Nodemailer
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-38"
literal "false"

\end_inset

.
 Nodemailer fungiert als Schnittstelle zwischen einem Programm und einem
 Email-Relay, formatiert also übergebene Daten korrekt, sodass der Email-Relay-S
erver diese weiterverschicken kann.
 Als Relay-Server kann so gut wie jeder Email-Host eingesetzt werden, der
 das SMTP Protokoll 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-39"
literal "false"

\end_inset

 unterstützt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Um eine Anwendung aufzuführen, die diese Bibliothek benutzt, muss weiterhin
 eine Javascriptlaufzeit benutzt werden.
 Eine Laufzeit, die mit Nodemailer kompatibel ist, ist NodeJS 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-40"
literal "false"

\end_inset

.
 NodeJS kombiniert die Javascriptengine V8 mit einigen Systemschnittstellen
 und ist für diverse verschiedene Systeme verfügbar.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Abschließend sollen wieder die Handlebars-Templates benutzt werden, um die
 Benutzeroberfläche zur Konfiguration der Komponente darzustellen.
 Zu diesem Zweck wird wieder ein HTTP Server benötigt, dessen Rolle in dieser
 Komponente von dem Modul Express.js 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "key-41"
literal "false"

\end_inset

 übernommen wurde.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Express.js diente als Vorbild für die Entwicklung von Rocket.rs, sodass die
 Programmmetastruktur relativ ähnlich ist.
\end_layout

\begin_layout Subsubsection
Umsetzung
\end_layout

\begin_layout Standard
Zunächst wurde ein Programmteil für den Datenexport aus der Permanenzkomponente
 implementiert und getestet.
 Dieser muss insbesondere die Inventardefinitionen sowie die aktuellen Inventarf
üllstände lesen können.
 Da für die Nutzung der Reaktionskomponente eine Authentifikation eines
 Nutzers erfordert können die Daten durch die normalen Schnittstellen für
 den Datenexport abgerufen werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Im weiteren Verlauf wurden dann Oberflächen zur Dateneingabe der jeweils
 zulässigen Inventarminima sowie zur Konfiguration der Benachrichtigung
 erstellt.
 Diese Oberfläche wird unabhängig vom Benachrichtigungsmechanismus ausgeführt
 und muss zur Laufzeit des Benachrichtigungsskripts nicht aktiv sein.
 Die nötigen Konfigurationsdaten werden in einer Datei pro Nutzer hinterlegt..
 Es ist somit also auch möglich, dass verschiedene Nutzer zu verschiedenen
 Ereignissen verschieden benachrichtigt werden.
 Alle in der Oberfläche angezeigten Daten fließen zunächst durch den Express.js-S
erver, sodass keine direkte Verbindung vom Browser des Nutzers zur Permanenzkomp
onente nötig ist.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Abschließend wurde der Mechanismus zum Versenden der Emails implementiert.
 Dieser besteht aus einem Skript, das zunächst alle Konfigurationsdateien
 aller Nutzer einliest.
 Es werden nun die aktuellen Füllstände der Inventare aus der Permanenzkomponent
e importiert und mit den Minima verglichen.
 Schlussendlich wird eine Email aus den Daten und der gespeicherten Vorlage
 erstellt und an den hinterlegten Kontakt gesendet.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage newpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Zusammenfassung und Ausblick
\end_layout

\begin_layout Standard
Nach der Implementation der drei Primärkomponenten wurde das System als
 ganzes getestet.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zu diesem Zweck wurden die Permanenzkomponente und die Reaktionskomponente
 auf einem Laborrechner installiert und die als Synchronisationskomponente
 dienende Waage wurde an eine Stromversorgung angeschlossen.
 Es wurde nun überprüft, dass eine Datenbank und ein initialer Nutzer angelegt
 wurden.
 Weiterhin wurde ein Inventar und ein Benutzer mit API-Rechten zu Testzwecken
 angelegt.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Waage wurde über den internen Accesspoint mit dem Labornetzwerk verbunden
 und so konfiguriert, dass die von ihr gesendeten Daten dem Testinventar
 zugeordnet werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Im nächsten Schritt wurde die Waage mit einem Objekt bekannten Gewichts
 kalibriert.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Es konnte dann ein Produkt in der Permanenzkomponente angelegt werden, dessen
 Gewicht dynamisch durch die Synchronisationskomponente erfasst wurde.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

In der Reaktionskomponente wurde ein Minimum für das Produkt angelegt, das
 Produkt selbst von der Waage entfernt und überprüft, dass eine passende
 Email an einen Testaccount verschickt wurde.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dieser Test verlief erfolgreich.
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Für einen tatsächlichen Einsatz müssten allerdings einige Projektkomponenten
 noch verfeinert werden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zum einen betrifft dies die Synchronisationskomponente.
 Zwar ist eine Kleinserie mit den aktuell verwendeten Fertigungstechnologien
 denkbar, allerdings wäre es denkbar, das Gehäuse und die Elektronik für
 eine Massenfertigung einfacher zu gestalten.
 Auch die Firmware sollte vor einer Serienfertigung ausgiebig getestet werden
 um Sicherheitslücken zu vermeiden.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Zum anderen müssen auch die restlichen Systemkomponenten noch auf Probleme
 überprüft werden, potentiell durch Betatests.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Die Permanenzkomponente bietet bereits ein gutes Interface zur Datenspeicherung,
 aber für die Reaktionsmöglichkeiten gibt es noch viele denkbare Erweiterungsmög
lichkeiten, die die Reaktionen auf anderen Kommunikationswegen übertragen
 oder die Daten anders auswerten.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage newpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
\start_of_appendix
Bilder
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
addtocontents{toc}{
\backslash
protect
\backslash
setcounter{tocdepth}{0}}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Gantt-Chart
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Gantt-Chart"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Gantt.png
	width 100text%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Datenmodell 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Datenmodell"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Data Model.png
	width 100text%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Authentifikationsmechanismus 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Authentifikationsmechanismus"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Login Kontor.png
	width 100text%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Benutzeroberfläche
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Loginpage.png
	width 100text%

\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Overview.PNG
	width 100text%

\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Product.PNG
	width 100text%

\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Inventory.PNG
	width 100text%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Blockdiagramm 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Blockdiagramm"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Scale Schematic.png
	width 100text%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Gehäuseentwurf 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Gehäuseentwurf"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Box.PNG
	width 100text%

\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Side.png
	width 100text%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Hardwareprototyp 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "subsec:Hardwareprototyp"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Scale Interior.jpg
	width 80text%

\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Pictures/Scale Exterior.jpg
	width 80text%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage newpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
User Stories 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:User-Stories"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Normal User
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-1 A user should be able to add new inventories to account for new storage
 locations in the facility
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-2 A user should be able to add new products to handle different products
 being used in the facility
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-3 A user should be able to specify what amount of which product should
 be stored in each inventory, so the necessary levels can be kept
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-4 A user should be able to change their own username and password
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-5 A user should be able to take inventory of a storage location and submit
 a report of the items present to the software, so it can take further action
 based on that data
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-6 A user should be able to see the amounts of products stored in each
 inventory to make decisions about ordering a resupply
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-7 A user should be able to set up a sensor for an inventory to automate
 the report creation
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
US-8 A user should be able to set up an automated notification when inventory
 levels drop below a specified minimum
\end_layout

\begin_layout Subsection
Admin User
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
AD-1 An administrator should be able to add new users
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
AD-2 An administrator should be able to reset a users password in case they
 forget it or to lock their account
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
AD-3 An administrator should be able to modify a users name and role if
 there are changes
\end_layout

\begin_layout Subsection
API User
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
API-1 The API should be able to request a list of inventories so a user
 can choose the inventory to assign the sensor to
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
API-2 The API should be able to submit a weight report, so it can notify
 the system when the weight on the sensor changes and the system can take
 further action
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
API-3 The API should be able to request the latest weight report for their
 inventory to compare the current weight to and notice a change in weight
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage newpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section*
Bemerkung zum Literaturverzeichnis
\end_layout

\begin_layout Standard
Die durch Hyperlinks abrufbaren Ressourcen wurden zuletzt am 14.01.2019 um
 16:54 überprüft.
\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "1"
key "key-1"
literal "false"

\end_inset

Sabah Al-Fedaghi, Nourah Al-Huwaism, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Conceptual Modeling of Inventory Management Processes as a Thinging Machine
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen im International Journal of Advanced Computer Science and Application
s Vol.
 9, No.
 11, November 2018, 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://arxiv.org/abs/1812.00569"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "2"
key "key-2"
literal "false"

\end_inset

Aivars Muravjovs, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Inventory control system analysis using different simulation modelling paradigms
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Doktorarbeit am Transport & Telecommunication Institute Riga (2015), 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter
\begin_inset Newline newline
\end_inset

 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.tsi.lv/sites/default/files/editor/science/PhD/Muravjovs/muravjovs_promotion_full.pdf"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "3"
key "key-3"
literal "false"

\end_inset

J.M.
 Muggleton, M.J.
 Brennan, C.D.F.
 Rogers, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Point vibration measurements for the detection of shallow-buried objects
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen in 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Tunneling and Underground Space Technology
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 Vol.
 39, Januar 2014, S.
 27-33,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0886779812000387?via%3Dihub"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "4"
key "key-4"
literal "false"

\end_inset

Nicoleta Magdalena Iacob, Mirela Liliana Moise, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Centralized vs .
 Distributed Databases.
 Case Study
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen im Academic Journal of Economic Studies Vol.
 1, No.
 4, Dezember 2015, S.
 119-130
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "http://www.ajes.ro/wp-content/uploads/AJES_article_1_40.pdf"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "5"
key "key-5"
literal "false"

\end_inset

Arun S.
 Jacob,
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

A JOURNEY THROUGH NOSQL DATABASE EXPLORING ARCHITECTURE EN ROUTE
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, S.
 9
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Whitepaper von Zerone Consulting, 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.zerone-consulting.com/pdf/Whitepaper-NoSQL-Database.pdf"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "6"
key "key-6"
literal "false"

\end_inset

Theo Haerder, Andreas Reuter, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Principles of transaction-oriented database recovery
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen im Journal 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

ACM Computing Surveys (CSUR)
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 Vol.
 15 Issue 4, Dezember 1983, S.
 287-317
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Online-Indexeintrag unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://dl.acm.org/citation.cfm?doid=289.291"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "7"
key "key-7"
literal "false"

\end_inset


\begin_inset Quotes eld
\end_inset

About SQLite
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

 online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.sqlite.org/about.html"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "8"
key "key-8"
literal "false"

\end_inset

Aleksei Kashuba, Hannes Mühleisen, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Automatic Generation of a Hybrid Query Execution Engine
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen als Preprint bei arxiv 16.08.2018
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://arxiv.org/abs/1808.05448"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "9"
key "key-9"
literal "false"

\end_inset

Internet Engineering Task Force, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Hypertext Transfer Protocol -- HTTP/1.1 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen als Request For Comments 2616
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616.html"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "10"
key "key-10"
literal "false"

\end_inset

Sergio Benitez, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Rocket - Simple, Fast, Type-Safe Web Framework for Rust
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://rocket.rs/"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "11"
key "key-11"
literal "false"

\end_inset


\begin_inset Quotes eld
\end_inset

The Rust Programming Language
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.rust-lang.org"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "12"
key "key-12"
literal "false"

\end_inset

Sergio Benitez, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Short Paper: Rusty Types for Solid Safety
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen in PLAS'16, Wien, Österreich, Oktober 2016
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter
\begin_inset Newline newline
\end_inset

 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "http://dl.acm.org/ft_gateway.cfm?id=2993604&ftid=1805887&dwn=1&CFID=659546157&CFTOKEN=81492355"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "13"
key "key-13"
literal "false"

\end_inset

John Gallagher, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

jgallagher/rusqlite: Ergonomic bindings to SQLite for Rust
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projekt bei GitHub
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://github.com/jgallagher/rusqlite"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "14"
key "key-14"
literal "false"

\end_inset


\begin_inset Quotes eld
\end_inset

GitHub - sunng87/handlebars-rust
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projekt bei GitHub
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://github.com/sunng87/handlebars-rust"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "15"
key "key-15"
literal "false"

\end_inset


\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Picnic CSS
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://picnicss.com"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "16"
key "key-16"
literal "false"

\end_inset

C2, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Model View Controller
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "http://wiki.c2.com/?ModelViewController"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "17"
key "key-17"
literal "false"

\end_inset

Sergio Benitez, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Requests - Rocket Programming Guide
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://rocket.rs/v0.4/guide/requests/#request-guards"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "18"
key "key-18"
literal "false"

\end_inset

Niels Provos, David Mazières, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

A Future-Adaptable Password Scheme
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen im USENIX Technical Program der USENIX 99: 
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online abrufbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.usenix.org/legacy/events/usenix99/provos.html"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "19"
key "key-19"
literal "false"

\end_inset

Internet Engineering Task Force, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

 A Universally Unique IDentifier (UUID) URN Namespace
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 (insbesondere Kapitel 4.1.3)
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen als Request For Comments 4122,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://tools.ietf.org/html/rfc4122#section-4"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "20"
key "key-20"
literal "false"

\end_inset

Martin Heller, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

REST and CRUD: the Impedance Mismatch
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen als Artikel in InfoWorld, 29.
 Januar 2007,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.infoworld.com/article/2640739/application-development/rest-and-crud--the-impedance-mismatch.html"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "21"
key "key-21"
literal "false"

\end_inset

AVIA Semiconductor, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

24-Bit Analog-to-Digital Converter (ADC) for Weigh Scales
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Datenblatt des HX711
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://cdn.sparkfun.com/datasheets/Sensors/ForceFlex/hx711_english.pdf"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "22"
key "key-22"
literal "false"

\end_inset

Sarah Al-Mutlaq, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Getting Started with Load Cells
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Artikel für Sparkfun Learn
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://learn.sparkfun.com/tutorials/getting-started-with-load-cells"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "23"
key "key-23"
literal "false"

\end_inset

Tony R.
 Kuphaldt, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Strain Gauges
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Lessons in Electric Circuits Vol.
 1 Kapitel 9
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.allaboutcircuits.com/textbook/direct-current/chpt-9/strain-gauges/"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "24"
key "key-24"
literal "false"

\end_inset

Raspberry Pi Foundation, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Raspberry Pi 3 Model B+
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Produktwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b-plus/"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "25"
key "key-25"
literal "false"

\end_inset

Espressif Systems, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

ESP 32 WROOM Series
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Produktwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.espressif.com/en/products/hardware/esp-wroom-32/overview"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "26"
key "key-26"
literal "false"

\end_inset

Espressif Systems, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

ESP32 Overview
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Produktwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.espressif.com/en/products/hardware/esp32/overview"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "27"
key "key-27"
literal "false"

\end_inset

Espressif Systems, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Espressif IoT Development Framework
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projekt bei Github,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://github.com/espressif/esp-idf"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "28"
key "key-28"
literal "false"

\end_inset

Richard Barry, RTOS - Free professionally developed and robust real time
 operating system for small embedded systems development
\begin_inset Quotes eld
\end_inset


\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Produktwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://freertos.org/RTOS.html"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "29"
key "key-29"
literal "false"

\end_inset

Jeff Sutherland, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

SCRUM - The Art of Doing Twice the Work in Half the Time
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, S.134 ff.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen bei Random House Business Books 2015
\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "30"
key "key-30"
literal "false"

\end_inset

Pur3 Limited, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Espruino on ESP32
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.espruino.com/ESP32"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "31"
key "key-31"
literal "false"

\end_inset

Damien George, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

MicroPython
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://micropython.org/"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "32"
key "key-32"
literal "false"

\end_inset

micropython-lib, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

uasyncio
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projekt bei Github,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://github.com/micropython/micropython-lib/tree/master/uasyncio"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "33"
key "key-33"
literal "false"

\end_inset

Sergey Piskunov, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

micropython-hx711
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projekt bei Github,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://github.com/SergeyPiskunov/micropython-hx711"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "34"
key "key-34"
literal "false"

\end_inset

Damien George, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Core Language — MicroPython 1.9.3 documentation
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektdokumentation zu Micropython,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "http://docs.micropython.org/en/v1.9.3/esp8266/genrst/core_language.html#local-variables-aren-t-included-in-locals-result"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "35"
key "key-35"
literal "false"

\end_inset

Microsoft Docs, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Task Scheduler
\begin_inset Quotes erd
\end_inset


\begin_inset Newline newline
\end_inset

Dokumentationswebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://docs.microsoft.com/de-de/windows/desktop/TaskSchd/task-scheduler-start-page"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "36"
key "key-36"
literal "false"

\end_inset

The Open Group, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

crontab - schedule periodic background work
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen in
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

The Open Group Base Specifications, Ausgabe 7, Edition 2018
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://pubs.opengroup.org/onlinepubs/9699919799/utilities/crontab.html"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "37"
key "key-37"
literal "false"

\end_inset

Internet Engineering Task Force, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Standardizing Network Mail Headers
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen als Request For Comments 516,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://tools.ietf.org/html/rfc561"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "38"
key "key-38"
literal "false"

\end_inset

Andris Reinman, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Nodemailer
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://nodemailer.com/about/"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "39"
key "key-39"
literal "false"

\end_inset

 Internet Engineering Task Force, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Simple Mail Transfer Protocol
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

erschienen als Request For Comments 2821,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://www.ietf.org/rfc/rfc2821.txt"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "40"
key "key-40"
literal "false"

\end_inset

Ashley Williams, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

A comparison of the performance and scalability of relational and document-based
 web-systems for large scale applications in a rehabilitation context
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

, S.6 ff.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Masterthesis an der University of Hertfordshire, Mai 2015,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://arxiv.org/abs/1510.00216"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Bibliography
\begin_inset CommandInset bibitem
LatexCommand bibitem
label "41"
key "key-41"
literal "false"

\end_inset

Strongloop/IBM, 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

Express - Node.js web application framework
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Projektwebsite,
\begin_inset Newline newline
\end_inset

online verfügbar unter 
\begin_inset CommandInset href
LatexCommand href
target "https://expressjs.com/"
literal "false"

\end_inset


\end_layout

\end_body
\end_document
